\section{Pan Wołodyjowski}

Do nieba leci Mały Rycerz   \chords{a E a}
Wybuchem rozerwany w strzępy, \chords{a G C}
W Rzeczypospolitej granice  \chords{d a}
Tureckie kładą się zastępy. \chords{E a}
Pęka imperium pełne swobód, \chords{a E a G}
Rozerwą je sąsiedzi rychło -    \chords{C G C}
Jak Basi rzekł, tak powie Bogu  \chords{F C d a}
Pan Michał swoje credo: Nic to! \chords{d E a}
\\
Trzęsie się z płaczu pan Zagłoba\\
Nad symboliczną Polski trumną\\
I krwi nie woła - sam nad grobem,\\
Bo umrzeć łatwo; żyć jest trudno.\\
Więc szloch rycerskie ciśnie piersi\\
Kaja bohater się i nicpoń\\
Wobec tak niepojętej śmierci,\\
O której Michał rzekł, że - Nic to!\\
\\
Lecz nic to - śmierć, czy nic to – życie?\\
Potyczki, zwady i miłostki?\\
Do nieba leci Mały Rycerz,\\
Do nieba jest najbliżej - z Polski.\\
Swoje odsłuchał i odsłużył\\
Wiatraczkiem, sztychem, fintą płytką\\
I oto dzieło jego - w gruzy...\\
Więc rację chyba miał, że - Nic to!\\
\\
Nie znał mądrości swej żołnierzyk\\
Zajęty Baśką i szabelką:\\
Nie wątpić, w sens ofiary wierzyć\\
Jest rzeczą łatwą - bywa wielką.
Lecz potem, wbrew serc pokrzepieniu\\
Łzę cenić tylko na policzku\\
I na niebieskim, na sklepieniu\\
Wypisać krwią dewizę - Nic to!\\






